{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "En base a lo anterior, a continuación se mencionan los métodos de demostración más utilizados:\n",
    "\n",
    "\n",
    "**a) Demostración directa:**\n",
    "Se parte de la hipótesis $P$ y se obtiene $Q$ mediante argumentos lógicos, definiciones y teoremas previamente demostrados.\n",
    "\n",
    "**b) Demostración por contraposición:**\n",
    "Se utiliza la definición de tautología con la proposición $(P \\rightarrow Q)$ y su equivalencia con $ [(¬Q)\\rightarrow (¬P)]$.\n",
    "\n",
    "**Ejemplo.**\n",
    "Consideremos las proposiciones dadas por\n",
    "\n",
    "*P: $x$ es impar*\n",
    "\n",
    "*Q: $x+2$ es impar*\n",
    "\n",
    "\n",
    "Demostraremos que $P\\rightarrow Q$ es verdadera mediante la demostración de que $¬Q \\rightarrow ¬P$ es verdadera. La negación de estos dos enunciados es:\n",
    "\n",
    "*¬P: $x$ es par*\n",
    "\n",
    "*¬Q: $x+2$ es par*\n",
    "\n",
    "Por lo tanto, ¬Q significa que existe un número $k$ tal que $x+2=2k$. \n",
    "Restando 2 de ambos lados obtenemos: $x=2k-2$,\n",
    "factorizando el 2: $x=2(k-1)$. Nombrando a $k-1\\equiv m$, obtenemos que $x=2m$. Es decir, $x$ es un número par. \n",
    "\n",
    "Hemos obtenido a partir de tomar ¬Q como verdadera, que ¬P es verdadera, por lo tanto la implicación $¬Q \\rightarrow ¬P$ es verdaera, y como es una tautología de $ P \\rightarrow Q$, entonces ésta también es verdadera.\n",
    "\n",
    "\n",
    "**c) Demostración por reducción al absurdo:**\n",
    "\n",
    "Para demostrar la proposición $ P \\rightarrow Q$, podemos negar la conclusión, es decir tomar $¬Q$ y P como verdaderas y llegar a una contracción del tipo R $\\wedge$ $¬R$.\n",
    "\n",
    "**Ejemplo.**\n",
    "\n",
    "Demostremos (por reducción al absurdo) que para cualquier par de números reales $x$,$y$ $xy=0$ implica que alguno de los dos es cero, es decir que $x=0$ o $y=0$. \n",
    "\n",
    "Para comenzar, supongamos que $xy=0$ es verdadera y que la implicación no lo es, es decir que $x\\neq0$ y $y\\neq0$, \n",
    "ahora tratemos de llegar a una contradicción. \n",
    "\n",
    "Para eso notemos que cualquier número entero $z$ cumple que $z*=0$. Por lo que en particular,\n",
    "\n",
    "$$xy=x*0=0$$\n",
    "\n",
    "pero como tenemos que $x\\neq 0$ (por hipótesis), entonces de la primera parte de la igualdad anterior, obtenemos que $y=0$, lo cual es una contradicción, pues habíamos supuesto que $y\\neq 0$.\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## d) Demostración por inducción"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Uno de los métodos de demostración más útiles cuando se trata de afirmaciones que involucran conjuntos inductivos, específicamente a los naturales es la inducción matemática.\n",
    "En este curso de introducción no ahondaremos en los detalles alrededor de su formulación, pero practicaremos el método.\n",
    "\n",
    "\n",
    "### Principio de Inducción matemática \n",
    "\n",
    "\n",
    "Sea $A\\subset \\mathbb{N}$ tal que \n",
    "\n",
    "(a) $1\\in A$\n",
    "\n",
    "(b) $k \\in A$ para todo $k=1,...,n$ implica que $n+1 \\in A$.\n",
    "\n",
    "Entonces $A=\\mathbb{N}$.\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Ejemplo.**\n",
    "\n",
    "\n",
    "(a) Demostrar por inducción matemática que la suma de los primeros $n$ naturales es $\\frac{n(n+1)}{2}$.\n",
    "\n",
    "\n",
    "En este caso, $A= \\{n| 1+2+3+...+n=\\frac{n(n+1)}{2} \\}$\n",
    "\n",
    "Paso 1 o paso base.\n",
    "Veamos que $1\\in A$.\n",
    "\n",
    "(1)(1+1)/2=1, que efectivamente es la suma del primer natural (1).\n",
    "\n",
    "\n",
    "Paso 2 o hipótesis inductiva.\n",
    "Suponemos que la hipótesis inductiva es correcta. Es decir, que para todo $k\\in A$, la propiedad es válida\n",
    "\n",
    "Es decir, que para todo $k$,\n",
    "$$\n",
    "1+2+3+....+k=\\frac{k(k+1)}{2}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Paso 3 o paso inductivo:\n",
    "\n",
    "Queremos demostrar que la propiedad se vale para $n=k+1$.\n",
    "A lo que queremos llegar es a que\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1+2+3+...+k+k+1= \\frac{(k+1)(k+1+1)}{2}= \\frac{(k+1)(k+2)}{2}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "Por hipótesis de inducción, \n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1+2+3+...+k= \\frac{k(k+1)}{2}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Y por lo tanto\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1+2+3+...+k +k+1= \\frac{k(k+1)}{2}+ k+1=  \\frac{k(k+1)+2(k+1)}{2} =\\frac{(k+1)(k+2)}{2}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Conclusión:\n",
    "Hemos demostrado que $k\\in A \\rightarrow k+1\\in A$, por lo tanto, $A = \\mathbb{N}$.\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "(b) Demostrar por inducción matemática que la suma de los cuadrados de los primeros $n$ naturales está dada por\n",
    "$\\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$.\n",
    "\n",
    "\n",
    "Es decir, \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1 + 4+9+16+....n^2= \\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "Paso 1. Paso base.\n",
    "\n",
    "\n",
    "Es decir, queremos ver que sucede para $n=1$.\n",
    "\n",
    "\n",
    "Y esto es cierto ya que $\\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}= \\frac{6}{6}=1$.\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "Paso 2. Hipótesis inductiva.\n",
    "\n",
    "Suponemos que la hipótesis inductiva es correcta. Es decir, que para todo $k\\in A$, la propiedad es válida\n",
    "\n",
    "Es decir, que para todo $k$,\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1 + 4+9+16+....k^2= \\frac{k(k+1)(2k+1)}{6}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "Paso inductivo:\n",
    "\n",
    "\n",
    "Queremos demostrar que la propiedad se vale para $n=k+1$.\n",
    "\n",
    "A lo que queremos llegar es a que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1 + 4+9+16+....k^2+(k+1)^2= \\frac{(k+1)(k+2)(2(k+1)+1)}{6}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Por hipótesis de inducción, sabemos que\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1 + 4+9+16+....k^2= \\frac{k(k+1)(2k+1)}{6}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Por lo que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1 + 4+9+16+....k^2 +(k+1)^2= \\frac{k(k+1)(2k+1)}{6}+(k+1)^2 = (k+1) \\left[ \\frac{k(2k+1)}{6} +(k+1) \\right] = (k+1) \\left[ \\frac{k(2k+1)+6(k+1)}{6}\\right] = (k+1)\\left[\\frac{2k^2+7k+6 }{6} \\right] = (k+1)\\left[\\frac{(k+2)(2k+3) }{6} \\right] = \\frac{(k+1)(k+2)(2(k+1)+1) }{6} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "Conclusión:\n",
    "\n",
    "\n",
    "Hemos demostrado que $k\\in A \\rightarrow k+1\\in A$, por lo tanto, $A = \\mathbb{N}$.\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "(c) Sean $a$ y $r$ dos números reales. Si $r\\neq 1$, demostrar por inducción matemática sobre $n \\in \\mathbb{N}$ que \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{i=0}^{n} ar^{i}= \\frac{a-ar^{n+1}}{1-r}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{i=0}^{n} ar^{i}= a(1+r+r^2+r^3+...+r^n) = \\frac{a-ar^{n+1}}{1-r}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Es equivalente a demostrar que\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1+r+r^2+r^3+...+r^n=\\frac{1-r^{n+1}}{1-r}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Paso 1. Paso base.\n",
    "\n",
    "\n",
    "Es decir, queremos ver qué sucede para $n=1$.\n",
    "\n",
    "1+r tenemos que ver que efectivamente es igual a $\\frac{1-r^{2}}{1-r}=\\frac{(1-r)(1+r)}{1-r}=1+r $.\n",
    "\n",
    "Paso 2. Hipótesis inductiva.\n",
    "\n",
    "\n",
    "Suponemos que la hipótesis inductiva es correcta. Es decir, que para todo $k\\in A$, la propiedad es válida\n",
    "\n",
    "Es decir, que para todo $k$,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1+r+r^2+r^3+...+r^k=\\frac{1-r^{k+1}}{1-r}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Paso inductivo:\n",
    "\n",
    "\n",
    "Queremos demostrar que la propiedad se vale para $n=k+1$.\n",
    "A lo que queremos llegar es a que\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1+r+r^2+r^3+...+r^k+r^{k+1}=\\frac{1-r^{k+2}}{1-r}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "Por hipótesis de inducción, sabemos que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1+r+r^2+r^3+...+r^k=\\frac{1-r^{k+1}}{1-r}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    " Por lo que\n",
    " \n",
    " \n",
    " $$\n",
    "1+r+r^2+r^3+...+r^k+r^{k+1}=\\frac{1-r^{k+1}}{1-r}+r^{k+1} = \\frac{1-r^{k+1} + (1-r)r^{k+1}}{1-r} = \\frac{1-r^{k+1}+r^{k+1}-r^{k+2}}{1-r}= \\frac{1-r^{k+2}}{1-r}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Multiplicamos $a$ ambos lados de la igualdad y obtenemos el resultado solicitado.\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{i=0}^{k+1}ar^i= \\frac{a-ar^{k+2}}{1-r}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Conclusión:\n",
    "Hemos demostrado que $k\\in A \\rightarrow k+1\\in A$, por lo tanto, $A = \\mathbb{N}$."
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.7.6"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 4
}
